## 不做 VR 一体机，Google 用“白日梦”续写开放传奇

[TOC]

文/覃政

>两年前 Google 推出 Cardboard 时，引起了业界 Android 一体机即将来临的高呼，两年后，Google 用 Daydream 对这一猜想予以了否认。那么，Google 的这一举措究竟意义何在？对中国 VR 开发者会带来哪些影响呢？

在两年前 Google I/O 上，Google 发布了他们 Cardboard（如图1所示），引起了业界的轩然大波，一堆“冷嘲热讽”或“不明觉厉”扑面而来。当时我就在《程序员》杂志上撰文，跪舔了 Google 的开放和对 VR 普及做出的贡献，并且在文章中透露，蚁视也会做这种低成本 VR 的方案。

<img src="http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201607/577a0377784ad.png" alt="图1  Google Cardboard产品图" title="图1  Google Cardboard产品图" />

图1  Google Cardboard 产品图

就在不久前的 Google I/O 大会上，全球出货量500万台的 Cardboard 寿终正寝，取而代之的是一款被称为 Daydream（“白日梦”，如图2所示）的新产品，这会给行业带来哪些变化呢？这篇文章我们就一起来分析。

<img src="http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201607/577a03bbf053f.png" alt="图2  Google Daydream概念图" title="图2  Google Daydream概念图" />

图2  Google Daydream 概念图

### 产品定位上的正确升华，一款认真的产品

两年前我就说过，Cardboard 不是一款严肃的产品，更像是一个玩笑，谁会把一个折纸的东西当真呢？作为一个纸盒，Cardboard 的体验确实好不到哪里去，基本上只有白送的份。其实，我们在尝试一个新产品的时候，一般会综合考虑它的价格和体验，也就是所谓的“相对成本”。

我经常会用图3的这张“相对成本”图，来解释为什么蚁视要做塑料 VR 盒子而不做 Android 一体机；为什么三星 GearVR 经常陷于滞销的传言（可能不是真的）。在我看来，在绿色的区域做生意，是行业早期最保险的办法，因为尝试的相对成本极低，用户可以毫不犹豫地买单，这样可以迅速扩大影响力和用户群，这就是 Cardboard 的逻辑，也是其它中国厂商做 VR 盒子的逻辑。

<img src="http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201607/577a03f94b49c.png" alt="图3  移动VR行业相对成本分析" title="图3  移动VR行业相对成本分析" />

图3  移动 VR 行业相对成本分析

在黄色区域做生意会比较危险，这意味着用户在思考到底要不要买你的东西时，会比较纠结，因此不会在量上有大爆发。

在红色区域做生意，是不符合商业规律的，也是应该警惕的，因为你有可能血本无归，你的产品成本太高，体验差强人意，很难说服用户去购买，将会有很大的库存和推广压力。

按照我的判断，Google 的 Daydream，是 Cardboard 战略在绿色区域的一次升华，Google 一定会打造出一个比 GearVR 体验更好的产品（在延时、系统优化、兼容性等方面）。同时，用户可能需要支付的银子还会更少，这是对 GearVR 一个聪明的打击，同时，对于诸多做 Android 一体机商家，可能是灭顶之灾。

现在想想，居然还有人在 Google I/O 之前传言，Google 要做 Android 一体机。这明显不符合 Google 的路数。Google 这么有才华、够聪明、不作死的公司，绝不会干这样的事。

### 交互方式的加重恰到好处，更广泛应用场景

交互方式是影响用户体验的关键因素，Cardboard 采用“开脑洞”的磁铁，后来又采用真的开脑洞的方式，在外壳上开了一个洞，用手指按洞里的小纸片，就可以间接接触到手机屏幕，从而实现“触屏”操作。这个和蚁视机饕两侧开放式，直接让用户伸手指进去触控差不多，都是比较“二逼”的交互方式，简单粗暴，但确实好用（如图4所示）。

<img src="http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201607/577a0521b27a7.png" alt="图4  轻度VR交互方式——触屏" title="图4  轻度VR交互方式——触屏" />

图4  轻度 VR 交互方式——触屏

然而，Google Daydream 加重了交互方式。但它并没有选用在重度 PCVR 中常见的双手六自由度多按键手柄，而是削弱了一些不必要的控制通道，采用“三自由度旋转控制+触控板+两个按键”的方式，完美地实现了交互方式的扬眉吐气（如图5所示）。

<img src="http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201607/577a055a65c88.png" alt="图5  Google Daydream控制器" title="图5  Google Daydream控制器" />

图5  Google Daydream 控制器

我个人很中意这个控制器的交互方式，因为从交互方式上来说，非常类似于蚁视第一代 PC 头盔配套的控制器，其核心点在于采用九轴惯性测量单元实现三轴旋转控制，用来模拟用户的手部运动，用它来控制一个光标、准星、手枪、方向盘、钓鱼竿、光剑、平底锅等，都易如反掌。

坦白讲，这样的做法很讨巧，其实一般用户是分不太清楚什么是三自由度控制，什么是六自由度控制的。就连我司的程序员，都被宣传视频唬住了，认为这个控制器具有神奇的“位置追踪”功能，事实上，就是一个陀螺仪旋转角度测量而已。

在移动 VR 方兴未艾时，引入这种轻重适中的手持交互方式，恰到好处地解决了核心交互丰富性的问题，为行业发展铺平了道路。

### 技术上继续深入 Android 底层，发挥主场优势

Android 是 Google 的亲儿子，而 Android 的开放性，正好带来了很大的优化空间。早年间，Oculus 和三星在 GearVR 上的合作，把对 VR 的优化写到了每一台三星手机的 Android 操作系统中，算是一个特例，但至少证明了一点，在 Android 系统中原生加入对 VR 的支持，是完全靠谱的。

而 Google 这次要做的，是让每一个原生 Android 系统，都具有 VR 优化特性。这不但需要软件层面的支持，也许要硬件层面的配合。

首先，高精度的姿态融合算法是必须的，这部分在苹果手机中已经被封装成了一个标准接口，而在 Android 端，目前最通用的做法，还是在软件应用中进行姿态融合，这是非常低效的，Google 官方的介入，可以解决这个老大难问题。这也需要手机硬件端有足够灵敏和快速的传感器，能够提供融合算法需要的九轴传感器数据，因此需要专门的“Daydream Ready”的手机。

其次，VR 需要低延迟无拖影效果。在软件端需要 ATW 算法的配合，ATW 算法最早由 Oculus 发明，本质是一种对人的大脑欺骗的手段，让人“误以为”没有延迟，或者延迟很低；同时，也需要屏幕本身具有高速刷新的功能，避免连续几帧的图像发生交叠，造成动态模糊，这就需要采用 AMOLED 屏幕，或者在现有的 TFT 屏幕上做一些升级。

还有，需要 Android 底层的优化适配。这不光是指 FBR 一类的渲染速度优化技术。也包括在普通的应用层之下的更基础的层级，实现 VR 界面渲染。普通的 Android launcher 可以实现类似虚拟空间，在空中漂浮着一些 icon 或者选项，但这种 launcher 本质上是一个应用。而从 Android 底层进行改造，可以在 VR 模式下实现更加丰富的玩法，打个简单的比方：传统的 VR launcher 没法让你在 VR 空间中一边看电影一遍看微信新消息，或者接打电话；而底层优化过的 Android 平台就可以。

解决好上述几个问题，是 Daydream 的必修课，也是 Google 的拿手戏，这样一来，GearVR 的技术优势会被完全抹平和超越。

### 开放性必然会延续，众星捧月迎来大繁荣

关于 Daydream 的开放性，其实 Google 发布会上大概说了一下，也列举了一些合作方，其中包括诸多中国智能手机厂商。这让整个智能手机行业如同打了鸡血一般兴奋，终于盼到圣主临朝，大家不用再自力更生，立马就有大锅饭可以吃了。

虽然 Google 并没有明确公布在 Daydream 上的开放和开源计划，但我在这里斗胆猜测一下，Daydream 的开放性可能会比想象和希望的还要更大。

未来的 Daydream 系统，不但可以支持任何一个安装了 Android 7系统的手机，而且可以支持任何一个厂家生产的头显，玩家所需的只是简单下载一个 Daydream 游戏应用，即可轻松地享受世界一流的 VR 体验。

到那个时候，Google 挥舞着开放和不作恶的大旗，在行业前沿开疆拓土，大量的游戏开发者被招致麾下，产生海量的精品 VR 游戏内容。所有的 Android 手机厂商，都按照 Google 的要求和参考设计来制造手机。因此，在世界上任何一个角落，任何一台 Android 手机上，都能达到完美的 VR 体验，想想都令人激动。

### 大爆发即将来临，中国 VR 公司的出路

畅想了半天，有个问题来了，大锅饭时代的来临，中国 VR 创业公司，将何去何从？

首先，要继续坚持不做 Android 一体机，正在做的要赶紧调整方向，才是出路。遵循“相对成本”原则，主要做绿色区域产品，适当尝试黄色区域产品。

其次，积极学习 Google 下发的 Daydream 开源学习资料，紧密团结在以 Google 为中心的 Android 生态周围。努力探索 Google 不存在的区域，做好 Google 的接班人和代理人，替 Google 传播开放的 VR 理念，替全球的优秀内容开发者传播好的 VR 内容。

要继续探索在“相对成本”图中 Daydream 右边的绿色区域，争取打造出更加具有竞争力的 VR 产品，发挥创业公司的灵活性和探索方向的垂直性，实现局部突破。

最后，不要作恶也不要作死，要记住，上帝的归上帝，恺撒的归恺撒。